# Metodo risolutivo

Per risolvere un'equazione di primo grado:

1. Portare tutti i termini contenenti l'incognita su un lato (1° principio)
2. Portare i termini numerici sull'altro lato (1° principio)
3. Semplificare i termini simili.
4. Dividere per il coefficiente dell'incognita (2° principio)

=== "Equazione 1"

    $$4x - 3 = 3x + 9$$ 

    Porto le x a sinistra (Sottraggo $3x$) e semplifico

    $$4x - 3 -3x= \cancel{3x} + 9 - \cancel{3x}$$ 

    $$x - 3 = 9$$ 

    Porto i numeri a destra (Sommo $3$) e semplifico

    $$x - \cancel{3} + \cancel{3} = 9 +3$$ 

    $$x= 12$$ 



=== "Equazione 2"

    $$2x + 5 = 11$$

    Porto i numeri a destra (Sottraggo 5)

    $$2x + \cancel{5} - \cancel{5} = 11 - 5$$

    $$2x = 6$$

    Semplifico il coefficiente della $x$ (Divido per 2)

    $$\frac{\cancel{2}x}{\cancel{2}} = \frac{6}{2}$$

    $$x = 3$$



=== "Equazione 3"

    $$7x - 4 = 3x + 12$$

    Porto le x a sinistra (Sottraggo $3x$) e semplifico

    $$7x - 4 - 3x = \cancel{3x} + 12 - \cancel{3x} $$

    $$4x - 4 = 12$$

    Porto i numeri a destra (Sommo 4)

    $$4x - \cancel{4} + \cancel{4} = 12 + 4$$

    $$4x = 16$$

    Semplifico il coefficiente della $x$ (Divido per 4)

    $$\frac{\cancel{4}x}{\cancel{4}} = \frac{16}{4}$$

    $$x = 4$$


=== "Equazione 4"

    $$ 3(x+4)=6+x $$ 

    Semplifico le parentesi

    $$3x+12=6+x$$

    Porto le $x$ a sinistra (Sottraggo $x$) e semplifico

    $$3x+12-x=6+ \cancel{x} - \cancel{x} $$

    $$2x+12=6$$

    Porto i numeri a destra (Sottraggo $12$) e semplifico

    $$2x+ \cancel{12} - \cancel{12} =6-12$$

    $$2x = -6$$

    Semplifico il coefficiente della $x$ (Divido per 2)

    $$\dfrac{\cancel{2}x}{\cancel{2}} = \dfrac{-6}{2}$$

    $$x = -3$$



=== "Equazione 5"

    $$5(x-2) = 2x + 15$$

    Semplifico le parentesi

    $$5x - 10 = 2x + 15$$

    Porto le x a sinistra (Sottraggo $2x$)

    $$5x - 10 - 2x = \cancel{2x} + 15 - \cancel{2x} $$

    $$3x - 10 = 15$$

    Porto i numeri a destra (Sommo 10)

    $$3x - \cancel{10} + \cancel{10} = 15 + 10$$

    $$3x = 25$$

    Semplifico il coefficiente della $x$ (Divido per 3)

    $$x = \frac{25}{3}$$

=== "Equazione 6"

    $$4x + 7 = 2(3x - 1)$$

    Semplifico le parentesi

    $$4x + 7 = 6x - 2$$

    Porto le x a sinistra (Sottraggo $6x$)

    $$4x - 6x + 7 = 6x - 2 - \cancel{6x} $$

    $$-2x + 7 = -2$$

    Porto i numeri a destra (Sottraggo 7)

    $$-2x + \cancel{7} - \cancel{7} = -2 - 7$$

    $$-2x = -9$$

    Semplifico il coefficiente della $x$ (Divido per -2)

    $$x = \frac{9}{2}$$


=== "Equazione 7"

    $$3(2x + 1) - 4 = 2(x + 5)$$

    Semplifico le parentesi

    $$6x + 3 - 4 = 2x + 10$$

    Semplifico i numeri

    $$6x - 1 = 2x + 10$$

    Porto le x a sinistra (Sottraggo $2x$)

    $$6x - 2x - 1 = 2x + 10 - \cancel{2x} $$

    $$4x - 1 = 10$$

    Porto i numeri a destra (Sommo 1)

    $$4x - \cancel{1} + \cancel{1} = 10 + 1$$

    $$4x = 11$$

    Semplifico il coefficiente della $x$ (Divido per 4)

    $$x = \frac{11}{4}$$


=== "Equazione 8"

    $$\frac{1}{2}x + 3 = \frac{3}{4}x - 1$$

    Moltiplico entrambi i membri per $4$ per eliminare i denominatori

    $$4\left(\frac{1}{2}x + 3\right) = 4\left(\frac{3}{4}x - 1\right)$$

    Semplifico

    $$2x + 12 = 3x - 4$$

    Porto le $x$ a sinistra (sottraggo $3x$)

    $$2x - 3x + 12 = \cancel{3x} - \cancel{3x} - 4$$

    $$-x + 12 = -4$$

    Porto i numeri a destra (sottraggo $12$)

    $$-x + \cancel{12} - \cancel{12} = -4 - 12$$

    $$-x = -16$$

    Semplifico il coefficiente della $x$ (moltiplico per $-1$)

    $$x = 16$$


=== "Equazione 9"

    $$5 - \frac{2}{3}x = \frac{1}{6}x + 7$$

    Porto le x a sinistra (Sottraggo $\frac{1}{6}x$) e semplifico

    $$5 - \frac{2}{3}x - \frac{1}{6}x = 7 + \cancel{\frac{1}{6}x} - \cancel{\frac{1}{6}x} $$

    $$5 - \frac{5}{6}x = 7$$

    Porto i numeri a destra (Sottraggo 5)

    $$-\frac{5}{6}x + \cancel{5} - \cancel{5} = 7 - 5$$

    $$-\frac{5}{6}x = 2$$

    Semplifico il coefficiente della $x$ (Moltiplico per $-\frac{6}{5}$)

    $$x = -\frac{12}{5}$$


!!! info 
    Ci sono modi diversi per risolvere la stessa equazione 
    
    l'importante è trovare il modo **di isolare la $x$** applicando i 2 principi
