# I 2 Principi delle equazioni

Un'**equazione** è un'uguaglianza tra due espressioni algebriche.

=== "Equazione 1"

    $$x + 8 = 10$$

=== "Equazione 2"

    $$3x = 12$$

=== "Equazione 3"

    $$2x+1=15$$

=== "Equazione 4"

    $$3x=2x+5$$


!!! definition "Definizione (Soluzione di un'equazione)"
    La soluzione di un'equazione è quel valore che se sostituito alla $x$ la rende vera

Ad esempio, data l' equazione

$$x+8=10$$ 

la sua soluzione è:

$$x=2$$

Perché sostituendo il valore $2$ nell'equazione, otteniamo un'uguaglianza vera

$$2+8=10$$

---
Per risolvere equazioni più complesse ci servono **i due principi delle equazioni**

## Primo Principio delle equazioni
!!! tip "Primo Principio"
    Se si aggiunge o sottrae uno stesso valore **ad entrambi i membri** di un'equazione, la soluzione non cambia.

=== "Esempio 1"
    $$x + 8 = 10$$

    In questa equazione, andando a **sottrarre $8$ ad entrambi i membri**

    $$x + 8 \textcolor{red}{-8} = 10 \textcolor{red}{-8}$$

    $$x = 10 - 8$$

    Si riesce ad **isolare la x** e quindi trovare la soluzione (1)
    { .annotate }

    1.  !!! info "Osservazione"
        grazie al 1° principio, il termine $+8$ è stato "spostato" dall'altra parte dell'uguale **cambiandolo si segno**

        In questo modo è stato possibile isolare la x

    $$x = 2$$

=== "Esempio 2"
    $$x - 4 = 3$$

    Qui invece, per **isolare la x**, bisogna **sommare $4$ ad entrambi i membri**

    $$x - 4 \textcolor{red}{+4} = 3 \textcolor{red}{+4}$$

    $$x = 3 + 4$$

    Si riesce ad **isolare la x** e quindi trovare la soluzione (1)
    { .annotate }

    1.  !!! info "Osservazione"
        grazie al 1° principio, il termine $+8$ è stato "spostato" dall'altra parte dell'uguale **cambiandolo si segno**

        In questo modo è stato possibile isolare la x

    $$x = 7$$



---
## Secondo Principio delle equazioni
!!! tip "Secondo Principio"
    Se si moltiplica o divide per uno stesso valore **ad entrambi i membri** di un'equazione, la soluzione non cambia.

$$3x = 12$$

In questo caso, per isolare la x, devo **dividere per 3 entrambi i membri**

$$\dfrac{3x}{\textcolor{red}{3}} = \dfrac{12}{\textcolor{red}{3}}$$

$$x = \dfrac{12}{3}$$

$$x = 4$$

---

Possiamo ora combinare i principi per risolvere l'equazione 3 e 4

=== "Equazione 3"

    $$2x+1=15$$

    Dobbiamo isolare la $x$, cominciamo con **sottrarre 1**

    $$2x+1\textcolor{red}{-1}=15\textcolor{red}{-1}$$

    $$2x=14$$

    **Divido per 2**

    $$\dfrac{2x}{\textcolor{red}{2}} = \dfrac{14}{\textcolor{red}{2}}$$

    $$x=7$$


=== "Equazione 4"

    $$7x=2x+10$$

    **Sottraggo il monomio 2x**, così da unire le x

    $$7x\textcolor{red}{-2x}=2x+10\textcolor{red}{-2x}$$

    $$5x =10$$

    **Divido per 5**

    $$\dfrac{5x}{\textcolor{red}{5}} = \dfrac{10}{\textcolor{red}{5}}$$

    $$x=2$$

