# Polinomi

Un polinomio è un'espressione algebrica costituita dalla somma o differenza di più monomi.

Esempi di polinomi:

- $3x^2-5x+1$
- $-4x^3+7x$
- $\dfrac{2}{3}x^5-4x^4+7x^2$

---

### Somma e differenza tra polinomi

Come per i monomi, si può fare solo tra termini simili.

=== "Somma 1"

    $$  \underline{4x}+3 +\underline{6x}= $$
    
    $$ 10x +3 $$

=== "Somma 2"

    $$ 4x^2+3x+6x^2-7x= $$
    
    $$ 10x^2-4x $$

=== "Somma 3"

    $$8x^4-4x-5x^4-3x=$$
    
    $$3x^4-7x$$






Se abbiamo un intero polinomio con il meno davanti, togliere le parentesi cambiando di segno:

=== "Differenza 1"

    $$4x^2+3x-(6x^2-3x)=$$

    $$4x^2+3x-6x^2+3x=$$

    $$-2x^2+6x$$

=== "Differenza 2"

    $$x^3+3x-(6x^3+1-7x)=$$

    $$x^3+3x-6x^3-1+7x=$$

    $$-5x^3+10x-1$$

---

### Moltiplicazione tra polinomi

**Caso 1: Monomio per polinomio**  

Il monomio moltiplica ogni termine del polinomio:

=== "Prodotto 1"

    $$2x(3x-4)=$$

    $$6x^2-8x$$

=== "Prodotto 2"

    $$-4x^2(1+2x-5x^2)=$$

    $$-4x^2-8x^3+20x^4$$


**Caso 2: Polinomio per polinomio**  

I termini del primo polinomio moltiplicano tutti i termini del secondo:


=== "Prodotto 1"

    $$(5x^2+x)(3x+4)=$$
    
    $$15x^3+23x^2+4x$$

=== "Prodotto 2"

    $$(2-4x)(-2x^2+3)=$$
    
    $$-4x^2+6+8x^3-12x$$


---

### Quadrato di un binomio

Supponiamo di voler calcolare $(x^2+2x)^2$

Possiamo procedere in due modi

=== "Svolgimento diretto"

    Utilizzando la definizione di quadrato:

    $$(x^2+2x)^2=$$

    $$(x^2+2x)(x^2+2x)=$$

    $$x^4+4x^3+4x^2$$

=== "Formula"

    Oppure usando la formula:       $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$

    quindi

    $$(x^2+2x)^2=$$

    $$x^4+4x^3+4x^2$$
